[Tsar_Bomba_Revised.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsar_Bomba_Revised.jpg "fig:Tsar_Bomba_Revised.jpg")市的沙皇炸彈的原尺寸模型\]\]

**AN602**（），别称“**沙皇炸彈**”（），是[冷战期间](../Page/冷战.md "wikilink")[蘇聯所製造的](../Page/蘇聯.md "wikilink")[氫彈](../Page/氫彈.md "wikilink")，總共製造兩枚，其中一枚於1961年10月30日在[新地島試爆](../Page/新地島.md "wikilink")，另一枚作為研究與備用。\[1\]\[2\]\[3\]它是人類至今所引爆過所有種類的炸彈中，體積、重量和威力上均为最強大的炸彈。它又被称为“**库兹卡的妈妈**”（），这是一句俄国谚语，粗略翻译为“我们要你好看！”可能与[苏联共产党中央委员会第一书记](../Page/苏联共产党中央委员会第一书记.md "wikilink")[尼基塔·赫鲁晓夫在](../Page/尼基塔·赫鲁晓夫.md "wikilink")1960年的[联合国大会会议上](../Page/联合国大会.md "wikilink")，承诺给美国看看“库兹卡的妈妈”有关。\[4\]\[5\]

它的[爆炸當量本來相當於一億噸的](../Page/爆炸當量.md "wikilink")[TNT炸藥](../Page/TNT.md "wikilink")，不過蘇聯當局憂心試爆後的核子落塵对環境的嚴重影响，會導致內政难题與外交风波，因此將核彈減半為5000萬噸的爆炸威力\[6\]。儘管被削减了一半的威力，沙皇炸彈的威力依舊是[第二次世界大战末期投擲於](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[廣島市和](../Page/廣島市.md "wikilink")[长崎市的](../Page/长崎市.md "wikilink")「[小男孩](../Page/小男孩原子彈.md "wikilink")」[原子彈的](../Page/原子彈.md "wikilink")3800倍，「[胖子](../Page/胖子_\(原子彈\).md "wikilink")」[原子彈的](../Page/原子彈.md "wikilink")2300倍。雖然蘇聯成功完成試爆，沙皇炸彈仍然從未列入現役武器，蘇聯軍方僅想要将沙皇炸彈作為蘇聯在軍力上的象徵與展示。

“[沙皇](../Page/沙皇.md "wikilink")”一词惯用于描述俄罗斯的巨型事物，如[沙皇鐘](../Page/沙皇鐘.md "wikilink")、[沙皇炮等](../Page/沙皇炮.md "wikilink")。AN602拥有诸多别称，例如RDS-220（РДС-220）、RDS-202（РДС-202）、RN202、PH202、AH602、大伊凡、大伊万等，其中情局代号为“JOE
111”。\[7\]

## 原由

代号車里雅賓斯克-70（1991年後开放并更名為「[斯涅任斯克](../Page/斯涅任斯克.md "wikilink")」）是當初蘇聯兩座开发核武器的的城市之一，其中現在的「全俄羅斯物理技術科學研究中心-聯邦核子中心」提出研發建造特大號核武之後，當時的[蘇共中央第一書記兼](../Page/蘇共中央總書記.md "wikilink")[部長會議主席](../Page/蘇聯部長會議主席.md "wikilink")[赫魯曉夫就在](../Page/赫魯曉夫.md "wikilink")1961年7月10日批准了該項计划。不過他同時也要求在同年十月底左右完成試爆，剛好是[第22屆蘇共黨代會會期](../Page/蘇聯共產黨第二十二次代表大會.md "wikilink")，赫魯曉夫可以借試爆的成功來鞏固自己在蘇共中央的地位。

沙皇炸彈的「沙皇」兩個字其實來自於其他兩個類似的物品：全世界最大的[青銅鐘](../Page/青銅.md "wikilink")[沙皇鐘和全世界最大的](../Page/沙皇鐘.md "wikilink")[榴彈砲](../Page/榴彈砲.md "wikilink")（也是青銅製）[沙皇砲](../Page/沙皇砲.md "wikilink")。看在這麼大的噸位與威力上，西方世界就稱之為「沙皇炸彈」。有趣的是，蘇聯人也接受了這個稱號。

如概述所言，蘇聯軍方並沒有將這枚氫彈空投用在戰場上的打算，蘇聯軍方認為除了藉由建造完成以及威力釋放後的結果達成對西方世界的震嚇之外，實際上對於這枚大傢伙要如何運用才是最傷腦筋的事，因為它太大而丟不遠－[Tu-95轟炸機雖然能夠攜帶這個大傢伙升空](../Page/Tu-95轟炸機.md "wikilink")，然後再找個地方重演一次「[通古斯大爆炸](../Page/通古斯大爆炸.md "wikilink")」事件；問題是轟炸機就因此而飛不遠，也容易被震波擊落，所以就因此只製造一枚實彈與一枚作為研究與備用的啞彈。

蘇聯軍方却有將這枚氫彈以舰船或潜艇运至敌方东西海岸，在海中引爆引发巨型人工海啸的规划。2018年，俄罗斯联邦国防部公布了[Status-6](../Page/Status-6.md "wikilink")（昵称“Poseidon（ru）”/“Kanyon（us）”）巨型核动力鱼雷；口径1.6米、长24米，具7立方米的战斗室容积；估计航程1万公里、最高航速100km/h（54节）、最大潜深1000米，可搭载100MT（megaton）的热核钴弹（thermonuclear
cobalt bomb）。用于远程自航至目标海域，在海中引爆。

1961年8月13日，[柏林圍牆在赫魯曉夫的支持下開始起造](../Page/柏林圍牆.md "wikilink")，冷戰中東西方又一次的對峙與緊張開始產生；同時[法國在一年前](../Page/法國.md "wikilink")2月13日藉由在[撒哈拉沙漠](../Page/撒哈拉沙漠.md "wikilink")「[藍色跳鼠](../Page/藍色跳鼠.md "wikilink")」試爆任務的成功成為[歐洲第三個](../Page/歐洲.md "wikilink")，全世界第四個國家級核武俱樂部的會員。

在這麼僵持與緊繃的時局裡，蘇联以試爆對世界發聲，表示蘇聯仍然是不可輕忽的對象；然而其後三年蘇聯卻一次核武試爆都沒有舉行過。隔年的10月14日，蘇聯與西方世界爆發了更嚴重的對峙，就是[古巴飛彈危機](../Page/古巴飛彈危機.md "wikilink")。

## 基本資訊

[Ivan_bomb.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ivan_bomb.png "fig:Ivan_bomb.png")

1.  彈體總重量；27[噸](../Page/噸.md "wikilink")\[8\]
2.  彈體總長度：8[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")
3.  彈體總[直徑](../Page/直徑.md "wikilink")：2公尺
4.  試爆日期與時間：1961年10月30日早上11時32分（莫斯科時間）
5.  試爆地區：[北冰洋](../Page/北冰洋.md "wikilink")[新地島](../Page/新地島.md "wikilink")[群島西岸](../Page/群島.md "wikilink")，米圖西喀灣（Mityushikha
    Bay），鄰近蘇闊諾斯岬（Cape Sukhoy Nos）與D-2測試場（test field D-2）
6.  試爆地點：北緯73.85°，東經54.50°
7.  試爆方式：傘降式空投
8.  釋放高度：10,500m
9.  引爆秒差：188秒
10. 引爆高度：4,200m
11. 引爆方式：經由氣壓感測器感測到設定高度時自動引爆。

## 爆炸過程與結果

### 過程

沙皇炸彈是一種具備三階段性爆炸的[氫彈武器](../Page/氫彈.md "wikilink")，雖然說它的爆炸威力被削减為5000萬噸\[9\]，但是仍然相等於[二戰中所有使用的炸彈總量十倍](../Page/二戰.md "wikilink")。它的第一階段的起爆以[核分裂為主](../Page/核分裂.md "wikilink")，然後壓縮程序變成[核融合](../Page/核融合.md "wikilink")；大部分的氫彈都是利用第一階段所產生的能量壓縮成倍增的核融合階段，也就是從裂變引發聚變，聚變釋放出的中子誘發出更劇烈的裂變的[正回授](../Page/正回授.md "wikilink")；沙皇炸彈的威力在這一點上成功地表現出來。

理論上只要三個階段全部完成就能夠釋放出一億噸TNT炸弹的威力，不過經過俄方[物理學家的計算與評估後](../Page/物理學.md "wikilink")，假設沙皇炸彈在[英格蘭中部發威](../Page/英格蘭.md "wikilink")，尤其若為了造成大規模地面破壞效果而以低空方式引爆，其引爆後含有放射物質的落塵也會輕易地影響到[華沙公約組織國家](../Page/華沙公約.md "wikilink")；如果在當時的[西德上空引爆](../Page/西德.md "wikilink")，致命的放射性尘埃更是能影響到蘇聯的邊界地區。為了避免尘埃影响，原來包覆融合蕊用的[鈾](../Page/鈾.md "wikilink")238被換成[鉛](../Page/鉛.md "wikilink")，這樣就能控制融合反應中擴大進行裂變反應的鈾原子與中子的速度，在融合階段中的中子加速裂變的過程也就被終止，因此全部的能量中大約97%來自於核融合方式；後來的試爆也都按照這個方式，以避免無法預期與控制的落塵造成鄰近或偏遠地區以及國家的嚴重影響。

### 結果

一開始美国方面估計爆炸當量是5700萬噸TNT，但是從1991年起俄羅斯的資料宣稱只有5000萬噸。爆炸能量於39[纳秒內釋放出超過](../Page/纳秒.md "wikilink")21萬太[焦耳](../Page/焦耳.md "wikilink")，其[功率超過](../Page/功率.md "wikilink")5.4×10<sup>24</sup>[瓦特](../Page/瓦特.md "wikilink")。赫魯曉夫倒是在對蘇共大會演講的紀錄片當中「恫嚇」西方這一次試爆有一億[噸TNT的威力](../Page/爆炸當量.md "wikilink")（其實這是原先計劃威力）。

爆炸當時所產生的火球半徑達4600公尺，已超過引爆的高度，所以火球很快地就席捲了地面，并迅速擴散到投擲的高度，在將近1000公里外的地方都可看见。爆炸产生的[蕈狀雲宽近](../Page/蕈狀雲.md "wikilink")40[公里](../Page/公里.md "wikilink")，高约64公里，相当于[珠穆朗瑪峰海拔高度的](../Page/珠穆朗瑪峰.md "wikilink")7倍多；爆炸產生的熱風甚可以讓遠在170公里以外的人受到3級灼傷，爆炸的閃光能造成220公里以外人的眼睛劇痛與灼傷，甚至造成[白內障以及失明](../Page/白內障.md "wikilink")。

整個爆炸連[芬蘭都能发现和感覺到](../Page/芬蘭.md "wikilink")，并造成當地许多房屋的玻璃破碎；爆炸的暴風壓力在引爆點正下方就高達每平方英吋300磅(壓力等同於210,920.86kg/m²)，足足向外吹送了將近1000公里的範圍。雖然這一次試爆是在空中試爆，但是往地球傳送的震波被美國地質調查儀偵測到引起[芮氏地震規模](../Page/芮氏地震規模.md "wikilink")5\~5.25的地震。

距離測試地點55公里外的塞佛尼殖墾地（Severny
settlement）中所有木造或磚造的房屋全毀；數百公里內的木造房屋均全毀，只有磚造或石造房屋殘留，但是門窗與屋頂都被強風吹走；爆炸後的[電磁脈衝波足足造成了一個小時的無線電通訊空窗期](../Page/電磁脈衝.md "wikilink")；爆炸後所引發的[大氣擾動](../Page/大氣擾動.md "wikilink")（atmospheric
disturbance）環繞了地球三次。

## 威力比較

[Comparative_nuclear_fireball_sizes(rus).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Comparative_nuclear_fireball_sizes\(rus\).svg "fig:Comparative_nuclear_fireball_sizes(rus).svg")。\]\]
沙皇炸弹的試爆威力为5000万吨[TNT当量](../Page/TNT当量.md "wikilink")，在全世界所有已知爆炸事件中規模排名第二，僅次於導致恐龍滅絕的[希克蘇魯伯隕石坑事件](../Page/希克蘇魯伯隕石坑.md "wikilink")。

与前面提到的[通古斯事件比较](../Page/通古斯事件.md "wikilink")，這一次的試爆规模大了將近兩倍（通古斯大爆炸的爆炸威力相當於2000万吨TNT当量）；至於形成美國[亞利桑那州的](../Page/亞利桑那州.md "wikilink")[巴林杰陨石坑的撞击事件的威力大約为](../Page/巴林杰陨石坑.md "wikilink")1000万吨[TNT当量](../Page/TNT.md "wikilink")，相當於480顆空投在[长崎市的](../Page/长崎市.md "wikilink")[胖子](../Page/胖子原子彈.md "wikilink")[原子彈](../Page/原子彈.md "wikilink")，或者是688顆在[廣島市引爆的](../Page/廣島市.md "wikilink")[小男孩原子彈](../Page/小男孩原子彈.md "wikilink")，其規模排名第四。

## 附記

  - 執行這一次試爆任務的飛機是一架從駐[科拉半島基地的Tu](../Page/科拉半島.md "wikilink")-95轟炸機V型（特製機種，目前展覽於俄羅斯[中央空軍博物館](../Page/中央空軍博物館.md "wikilink")），由安德烈·杜爾諾夫柴夫少校（Major
    Andrei E.
    Durnovtsev）駕駛；另外伴隨一架Tu-16獾式噴射轟炸機作為觀測機，負責將試爆的畫面以圖片與影像紀錄下來，同時將爆炸時的空氣作樣本收集。
  - 由於「沙皇炸彈」過於龐大，所以該架Tu-95任務機必須將機體內的燃油槽與機腹炸彈艙門移除才能執行任務。（這也就是沙皇炸彈無法服役實戰化的主要原因）。
  - 杜爾諾夫柴夫少校於任務結束後就地升任中校，並且獲頒[蘇聯英雄勳章](../Page/蘇聯英雄.md "wikilink")（）一枚。
  - 執行任務的兩架轟炸機均塗裝含有特殊材質的白色无机反光塗料（西方情報單位推測為含[矽陶土的塗料](../Page/矽.md "wikilink")）以避免試爆的高溫造成人員或任務機的損傷。
  - 另外為了試爆人員的安全考量，沙皇炸彈還特別加裝一副重達800公斤的減速傘，以延遲炸彈釋放墜落後的時間與速度（釋放後到起爆時差為188秒），也好讓任務機與觀測機能夠撤到距離原爆點45km以外的安全範圍。
  - 當初前蘇聯在車里雅賓斯克-70（今[斯涅任斯克](../Page/斯涅任斯克.md "wikilink")）製造了一共兩枚沙皇炸彈，僅試爆一枚之後，另外一枚作為研究以及備用用途。目前啞彈已經被移轉到[薩羅夫市的](../Page/薩羅夫.md "wikilink")「俄羅斯核武博物館」（）中展示。
  - 這一次的核彈設計有功人員名單當中，有一個人成為1975年[诺贝尔和平奖的得主](../Page/诺贝尔和平奖.md "wikilink")，就是[安德烈·德米特裡耶維奇·薩哈羅夫](../Page/安德烈·德米特裡耶維奇·薩哈羅夫.md "wikilink")（姓氏也譯作沙卡洛夫）。沙卡洛夫儘管享有蘇聯氫彈之父的美譽，但是在這一次成功試爆後，以反對核武的言論最終成為蘇聯當局眼中的「異議份子」。
  - 由於此次試爆代號與1955年11月22日試爆的*RDS-37*（РДС-37）代號同為“Ivan”（伊凡大帝），許多人將兩者混淆，誤以為*RDS-37*（РДС-37）就是指沙皇炸彈。

## 參見

  - [炸彈之父](../Page/炸彈之父.md "wikilink")

  - [大型空爆炸彈](../Page/大型空爆炸彈.md "wikilink")

  - [沙皇鐘](../Page/沙皇鐘.md "wikilink")

  - [沙皇炮](../Page/沙皇炮.md "wikilink")

  - [冷戰](../Page/冷戰.md "wikilink")

  -
  - [通古斯大爆炸](../Page/通古斯大爆炸.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部連結

  - [沙皇炸彈試爆記錄片](http://www.youtube.com/watch?v=NiyUSv2Z07A)

[Category:冷战武器](../Category/冷战武器.md "wikilink")
[Category:核炸弹](../Category/核炸弹.md "wikilink")
[Category:超級炸彈](../Category/超級炸彈.md "wikilink")
[Category:苏联军事的世界之最](../Category/苏联军事的世界之最.md "wikilink")
[Category:航空炸弹](../Category/航空炸弹.md "wikilink")
[Category:1961年科學](../Category/1961年科學.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.
7.  Central Intelligence Agency, National Intelligence Estimate
    11-2A-62, ["Soviet Atomic Energy
    Program"](http://www.foia.cia.gov/sites/default/files/document_conversions/89801/DOC_0000843187.pdf),
    (16 May 1962), pages 2 and 13.

8.
9.